\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Conference Report\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/treffen/bmwi-20000518/lisri/index.de.html}}
\author{Arbeitsgruppe}
\maketitle
\begin{abstract}
Vier FFII-Mitglieder waren bei der Konferenz anwesend.  Aus ihren Notizen wird hier in K\"{u}rze ein Bericht zusammengestellt
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

Notizen aus Sicht von Bernhard Reiter

[Selbstverst\"{a}ndlich nicht vollst\"{a}ndig, sondern nur dass, was ich aus meiner Sicht verstanden und notiert habe. Mitunter finden sich ein paar Anmerkungen von mir in eckigen Klammern. Ich bitte zu entschuldigen, dass manche Argumente nur teilweise vorhanden sind. Trotzdem habe ich Fragmente aufgenommen, weil sie weiteren Personen als Ged\"{a}chnisst\"{u}tze dienen k\"{o}nnen.  Es ist keine w\"{o}rtliche Rede, sondern nur sinngem\"{a}{\ss} wiedergegeben.]

Auf dem Podium nahmen Platz, von links nach rechts:

Herr Pilch
Frau Weber-Cludius
Herr Soquat
Herr Hössle
Herr Aharonian

\begin{description}
\item[Herr Soquat begann:]\ uns liegt daran die Open-Source Entwicklung ... zu unterst\"{u}tzen.
\item[Weber-Cludius:]\ Es liegt an: Richtlinienvorlage diesen Sommer Ende des Jahres: Revision des EP\"{U}s
Ziel: Langfristige F\"{o}rderung der Wirtschaft.... 	wichtig dabei der technische Fortschritt definiert durch.... 
Es gibt gen\"{u}gend Anreize durch das Patentwesen. Es ist ein Monopolrecht, andere von der Nutzung des neuen Wissens auszuschliessen.  Daf\"{u}r wird dieses Wissen f\"{u}r die Volkswirtschaft offengelegt.
Eine der Fragen: In wie weit ist Software eine sch\"{o}pferische Leistung? Es ist schliesslich Aufwand n\"{o}tig. Ist sie patentf\"{a}hig, ja oder nein? Was ist mit Anwendungen im Internet? Beispiel: OneClick
im Grunde gibt es einen Zielkonflikt: Anreize schaffen im Gegensatz zur Behinderung der Entwicklun und des Wettbewerbs.
\item[Werner Riek (Jornalist)::]\ Stellte bei Recherche fest: Die Wettbewerbsfrage wurde nicht gen\"{u}gend beachtet. Das BMWi hat sich nur wenig dazu ge\"{a}u{\ss}ert.
\item[Wolfgang Tauchert (Softwareexperte des Deutschen Patentamts):]\ \"{u}berrascht durch den Widerstand gegen\"{u}ber der Anpassung. Das Patentamt hat nicht darauf hingewirkt. Bisher wurde die Klausel des ``Ausschlusses von Computerprogrammen'' nicht als Zur\"{u}ckweisungsgrund verwendet. Es wird sich durch Streichung der Klausel also auch nicht \"{a}ndern. Insofern ist kann es aus Sicht des Patentamtes rechtlich so bleiben, wie es ist, wenn die Streichung der Klausel ein Problem ist.
F\"{u}r die Revision allerdings spricht: Die \"{U}bereinstimmung mit dem TRIPS. hier wird besagt, dass alle Erfinderischen T\"{a}tigkeiten patentierbar sein sollen. Andere L\"{a}nder wollen das Gebiet Programm als ein Gebiet der Technik da nicht ausschliessen.
\item[Peter Gerwinski (G-N-U Essen):]\ Die Kernfrage ist nicht Technik, bzw. Patentierbarkeit von Software sondern Wachstum. Softwarepatente werden hier schaden. Trotzdem will ich die Frage beantworten: Software ist nicht technisch sondern eine mathematische Formel. Sie wird entdeckt und der der Entdecker bekommt meist kein Patent. Bei Software sind auch die Zeitr\"{a}ume viel k\"{u}rzer.
\item[R\"{u}ckfrage von Herrn Soquat::]\ Warum?
\item[Gerwinski:]\ Softwaresysteme sind komplex. Es gibt eine gro{\ss}e Anzahl potentiell patentierbarer Elemente. Kann mit Softwarepatenten nichts verwenden, was vorher da war, weil es zuviel Recherche erfordern w\"{u}rde. \"{u}ber den Daumen gepeilt: Einen Monat Patentrecherche f\"{u}r einen Tag Softwarearbeit.
\item[Daniel Riek (ID-Pro AG, LIVE):]\ Danke f\"{u}r die Bereitschaft des BMWIs in der Frage zuzuh\"{o}ren. F\"{u}r uns ist Software eine abstrakte Idee. Sie wird in einer Sprache definiert und kann auch per Hand ausgef\"{u}hrt werden. Es geht also um die Praxis, die sich \"{u}ber die Zeit entwickelt hat. Softwarepatente w\"{u}rden diese Praxis st\"{o}ren.
\item[Ralf Nack (Max Plank Institut, Promoviert \"{u}ber Patentrecht):]\ Eine \"{A}nderung des Paragraphen w\"{u}rde nichts \"{a}ndern, stimme Herrn Tauchert zu.
Software erfordert erheblichen Investitionsaufwand.
Das Problem der Recherche besteht in allen Technikbereichen. Es ist in der Praxis nicht so problematisch, denn die Praxis reguliert sich hier dadurch selbst.
Werden banale Patente erteilt? Es gibt hier praktische Probleme, weil der Stand der Technik erforderlich ist, also dem Datenbestand.
\item[Herr Braun (Intradat):]\ Frage an Herrn Tauchert: H\"{a}tte es dann OneClick Patent hier gegeben und w\"{a}re es erfinderisch?
Tauchert: Es gibt es hier nicht.
\item[Herr Schmidt (EPA):]\ Die Amazon Patentanmeldung l\"{a}uft. Nach Anmeldung wird das Patent erstmal ungepr\"{u}ft ver\"{o}ffentlicht.
Weiterhin m\"{o}chte ich betonen, dass Patente (nur) regionale G\"{u}ltigkeit haben.  Was in Amerika angemeldet wurde, gilt deshalb hier noch lange nicht 
\item[Prof. Lutterbeck (TU Berlin):]\ Das Thema ist vielschichtig, ich m\"{o}chte erstmal die Meinung der Experten auf dem Podium h\"{o}ren. Unter Umst\"{a}nden k\"{o}nnen einige rechtliche Details von den Patentrechtsexperten unter sich ausgemacht werden.
\item[Herr. Hössle (Patentanwalt):]\ [Erkl\"{a}rte die rechtlichen Grundlagen von Softwarepatenten]
Belohnungstheorie: Monopolrecht auf Zeit, daf\"{u}r wird das Patent Allgemeingut. Ausf\"{u}hrliche Recherchen n\"{o}tig und m\"{o}glich.
[erl\"{a}utert Gesetzestexte auf Folie]
Das Patentwesen findet nach und nach zu einem dynamischen Technikbegriff.  Der Begriff der Technik \"{a}ndert sich in Abh\"{a}ngigkeit von der wirtschaftlichen Entwicklung.
Neuheit: Nirgends auf der Welt vorher bekannt.
Von der patentrechtlichen Seite ist es ein komplexes Thema. Es sollte systematisch diskutiert werden.
Software-Anspr\"{u}che lassen sich als Hardware-Anspr\"{u}che umformulieren.  Beispiel: VITERBI- Alogrithmus. Wenn im Patentanspruch nur Algorithmus gestanden h\"{a}tte und nicht die Anwendunge zum Senden von Signalen \"{u}ber gest\"{o}rte Kan\"{a}le dann w\"{a}re es nicht patentierbar gewesen. So ist es aber patentiert worden f\"{u}r die eine Anwendung.
\item[Braun:]\ Also kann ich den Algorithmus f\"{u}r eine andere Anwendung verwenden.
\item[Hössle:]\ Ja, z.B. f\"{u}r Ihr Betreibssystem.
Viele Patentinhaber sch\"{a}tzen in der Praxis ihren Schutz so hoch ein.
\item[Braun:]\ Es ist immer noch missverst\"{a}ndlich.
\item[Hössle:]\ Ein Algorithmus ist allgemein, wie ein Kochrezept. Als Verfahren sind die auch patentierbar (Beispiel: Fertigsuppen in x Minuten)
Zum Vorwurf das haupts\"{a}chlich gro{\ss}e Firmen profitieren, z.B.Siemens,IBM: Die meisten Patente geh\"{o}ren mittelst\"{a}ndischen Firmen. F\"{u}r sie ist es der einzige Weg in den Wettbewerb.
Beispiel: Patent eines Stuttgarter Uni-Profs (Bauer?) \"{u}ber mehrdimensionale B-B\"{a}ume. Frucht schwerer geistiger Arbeit.  Dank Patentierung konnte Prof B einen japanischen Lizenznehmer finden, der den B-Baum-Algorithmus in seiner Datenbank einsetzt.
Es gibt auch Unterschiede zwischen dem Patentrecht der EU und dem der USA. Die USA haben immer noch ein altes Patentrecht. In der EU gibt es eine Offenlegung. Es ist also auch eine M\"{o}glichkeit mit wenig Geld (100DM ?) etwas zu ver\"{o}ffentlichen und damit daf\"{u}r zu sorgen, dass niemand anderes das Patent dar\"{u}ber erhalten kann. In den USA fehlt weiterhin ein Einspruchsverfahren.
\item[Pilch:]\ [zitiert und erl\"{a}utert Dokumente, aus denen hervorgeht, dass die Rechtsprechung sich unter politischen Vorgaben vom Geist und Buchstaben des Gesetzes entfernt hat. (http://swpat.ffii.org/treffen/bmwi-20000518/jinvi/eude/index.de.html)]
\item[Greg Aharonian:]\ Vortrag von Gregory Aharonian (http://swpat.ffii.org/treffen/bmwi-20000518/aharonian/index.de.html)
Ein Beispiel sind die Prozesse von Apple gegen Microsoft und der andere von Lotus wegen des Spreadsheets. Beide Prozesse wurden vom Kl\"{a}ger verlohren, wurden aber nur auf Basis des (amerikanischen) Urheberrechts gef\"{u}hrt.
Amazon wusste bei dem OneClick-Patent, dass es diesen Patentanspruch nicht bis zuende durchsetzen konnte. Sie versuchten damit aber den Konkurrenten Barns\&Nobles f\"{u}r drei Monate im Weihnachtsgesch\"{a}ft durch eine Einstweilige Verf\"{u}gung auszuschalten, um einen Wettbewerbsvorteil zu erlangen.
[Hier fand die Mittagspause und das Mittagsbuffet statt.  Es ging weiter mit Fragen an Greg Aharonian.]
\item[Frage:]\ Was w\"{a}re ohne Softwarepatente?
\item[Aharonian:]\ Wenn wir die Softwarepatente abschaffen, w\"{u}rden die Leute nicht mit dem Erfinden aufh\"{o}ren. Die Leute langweilen sich und wollen etwas erfinden.  Nicht nur bei Software, auch in vielen anderen Gebieten sind Patente dabei eher hinderlich als hilfreich.  Insgesamt beeinflussen sie die Weiterentwicklung nicht wirklich wesentlich.
\item[Volker Grassmuck (Verein zur F\"{o}rderung von Medienkulturen):]\ Sind Softwarepatente eine Bedrohung von Freier Software?
\item[Aharonian::]\ Softwarepatente sind vor allem l\"{a}stig.
Es interessiert sich keiner wirklich f\"{u}r die Qualit\"{a}t der Patente. Ansonsten w\"{u}rden es ja Qualit\"{a}tkontrollen geben und grunds\"{a}tzliche Erfolgs- und Qualit\"{a}tszahlen und Statistiken w\"{u}rden erstellt und ver\"{o}ffentlicht. Das passiert jetzt noch nicht.
\item[Pilch:]\ In Ihrem Artikel Gregory Aharonian: The Patent Examination System is Intellectually Corrupt (http://www.bustpatents.com/corrupt.htm) dokumentieren Sie, wie schlecht das Patentpr\"{u}fungssystem funktioniert.  Was m\"{u}sste passieren, damit es besser funktioniert?  Ist das \"{u}berhaupt m\"{o}glich?
\item[Aharonian:]\ Es g\"{a}be sehr viel Raum f\"{u}r Verbesserungen.  Aber niemand ist ernsthaft daran interessiert.  Die gro{\ss}en Firmen und die Patent\"{a}mter sind sich einig, dass m\"{o}glichst viel patentiert werden soll.
[Die Simultan\"{u}bersetzer wurden mit Ende des Fragenblocks entlassen.]
[keine Notizen \"{u}ber einige der Fragen und Antworten]
\item[Andreas Bogk (convergence, integrated media GmbH):]\ Ein allgemeines Problem mit Patenten sind die Zeitr\"{a}ume.
F\"{u}r eine kleine Softwarefirme spielt der Patentschutz kaum eine Rolle. Sie m\"{u}ssen den Vorteil vorher nutzen, ansonsten hat er keinen Wert. Deshalb werden sie das Patentwesen mit den langen Zeiten f\"{u}r eine Gew\"{a}hrung eines Patentschutzes in der Praxis eh nicht verwenden.
Die Nichtpatentierparbeit von Mathematik wird unterlaufen.
Was in Bezug auf Patenten gro{\ss}en Firmen hilft gilt nicht f\"{u}r kleine Firmen, die hier keinen Chance haben mitzuspielen.
Was ist eigentlich an Softwareentwicklung aufwendig?
Es ist die Umsetzung der mathematischen Formel, das Beseitigen von Fehlern nach der Hauptumsetzung (Debugging) und die Unterst\"{u}tzung der Anwender (Support).
\item[Zedlitz (Siemens, Patentabteilung):]\ Verfahrensschutz und der Schutz eines Algorithmus entsprechen eigentlich einander. Es m\"{u}ssen ja technische Kenntnisse vorhanden sein. Grunds\"{a}tzlich gibt es einen technische Aufgabenstellung und eine L\"{o}sung.
Die Frage ist also: Was ist tats\"{a}chlich patentf\"{a}hig?
\item[Tauchert:]\ Zur Frage was durch ein spezielles Patent genau gesch\"{u}tzt ist: Es ist genau das gesch\"{u}tzt, was im Patentanspruch steht.
Wir haben doch einen guten, langen Schutz! [ Auch als Antwort auf an Bogks ersten Punkt gemeint. ]
\item[D. Riek:]\ Es gibt verschiedene Sichtweisen. Ich m\"{o}chte ein paar Beispiele aufz\"{a}hlen, wo Patente der Freien Software Entwicklung tats\"{a}chlich Probleme bereitet haben.
Beispiel: RSA Verschl\"{u}sselung, konnte nicht Frei Implementiert werden. Das war ein Problem bei der E-Mail verschl\"{u}sselung im GnuPG Projekt, was auch vom BMWi gef\"{o}rdert wird. Beispiel: mp3, Beispiel: DVD unter Linux
\item[Pilch:]\ ferner IPIX, LZW, Freetype, ...
\item[Riek:]\ Ein Vorteil von Freier Software unter GPL ist, dass diese die Weiterentwicklung noch st\"{a}rker f\"{o}rdert als Patente dies tun. Hier wird nicht nur die Idee ver\"{o}ffentlich, sondern eine funktionierende Umsetzung, die auch noch jeder ohne Lizenzgeb\"{u}hren direkt verwenden kann. Insofern hat die Gesellschaft davon mehr als von Patenten.
Ein Kompromiss mit dem heutigen Patentsystem w\"{a}re es den Open Source Entwicklungen eine freie Verwendung der Patente zu gestatten.
\item[Hössle::]\ Der [ positive ] Effekt von Patenten findet an anderer Stelle statt.
\item[Nack:]\ Zur Frage der Langsamkeit des Patentprozesses: Es gibt einen vorl\"{a}ufigen Schutz. 
Jedem steht weiterhin frei, wie er seine Software sch\"{u}tzen will. Er kann dazu nach Wahl eigene Geheimhaltung, den Urheberschutz oder Patente nehmen.
F\"{u}r jede Erfindung, auch die kleinen, muss die Frage der Entdeckungsh\"{o}he gekl\"{a}rt werden.
In Bezug auf Patente und Open Source Entwicklungs ist noch anzumerken, dass das Experimentieren im privaten Bereich jedem Weiterhin frei gestellt ist.  Patente sch\"{u}tzen nur die gewerbliche Anwendung.
\item[Gehring (TU Berlin):]\ Open Source ist gekennzeichnet durch das Entwicklungsmodell und nicht das Ergebniss.
Die Entwicklung Freier Software ist durchaus kommerziell.
Softwarepatente sind nicht mehr zu verhindern.  TRIPS schreibt sie vor.
L\"{o}sungsvorschlag (http://www.think-ahead.org/Cyberlaw/open\_patents.html)
Offene Patente anmelden damit die Gemeinde ein Portfolio f\"{u}r Verhandlungen hat.
Die Gr\"{u}ndung einer Instanz f\"{u}r die \"{U}berwachung.
Damit w\"{a}re die Technizit\"{a}tdebatte \"{u}berfl\"{u}ssig.
Die \"{o}ffentlichen Forschungsanstalten k\"{o}nnten so auch mitmachen. Ansonsten drohten ihnen Einschr\"{a}nkungen.
\item[Bernhard Reiter (FFII, Intevation Gmbh):]\ Erstmal m\"{o}chte ich bemerken, dass es eine anderes Verst\"{a}ndnis von Algorithmus und Verfahren bei den verschiedenen Gruppen gibt. F\"{u}r einen Praktiker und Informatiker ist ein Verfahren grunds\"{a}tzlich 	ein Algorithmus und damit eine Idee. Damit sind die Beispiele von Herrn H\"{o}ssle was patentiert werden kann eben nicht klar.
Zur Beleuchtung weiteren Beispiele aus der Praxis:  Nehmen wir den VITERBI Algorithmus aus dem bekannten Beispiel. Herr Braun baut diesen in sein Betriebssystem ein. Laut Herrn H\"{o}ssle ist das ohne Problem m\"{o}glich, weil das Patent f\"{u}r eine Andere Anwendung angemeldet wurde. Nun wird das Betriebssystem mehrmals weitergegeben und irgendjemand baut daraus weitere Software und gibt sie weiter. Nun kommt ein Benutzer auf die Idee f\"{u}r einen anderen Zweck doch wieder Signale \"{u}ber gest\"{o}rte Kan\"{a}le zu senden. Nun ist er auf eine Patentmine in seiner Software getreten. Die kann er aber auch nicht vermeiden, weil sich davon potentiell tausende in seinem Quellkode befinden.
F\"{u}r Freie Software Entwicklung bedeutetn Softwarepatente ein Minenfeld. F\"{u}r jede Stunde Softwareentwicklung die gleiche Zeit an Patentrecherche zu investieren ist in der Praxis unm\"{o}glich. Und hier ist es wo Softwareentwickler sagen: Softwarepatente sind arg hinderlich.
\item[W. Riek::]\ Warum verschliessen wir uns neuen Entwicklungen [ in der Software-Welt ].  Die grossen Unternehmen haben schliesslich keinen Anspruch auf Gewinn. Die Basis f\"{u}r unseren Wohlstand ist das Humankapital. Wir sehen, dass es beim Amazon-Patent und dem LZW-Patent starke Gegenbewegungen gibt. Das zeigt, das alte Rechtsordnung und neue \"{O}konomie nicht umbedingt zusammen passen.
Das ist eine Frage der Wirtschaftspolitik, also eine politische Frage. Es geht darum, wie das Neuland der neuen \"{O}konomie abgesteckt wird. Ich verweise auf den Artikel von Eric Raymond der etwa lautet ``Inbesitznahme der Geistessph\"{a}re'' -- ``Homesteading the Noosphere'' -- aber damit etwas ganz anderes als ``Geistiges Eigentum'' meint. Wir m\"{u}ssen absch\"{a}tzen, was f\"{u}r die Weiterentwicklung gut ist.
\item[Ebers (TU Berlin, Schrieb Diplomarbeit \"{u}ber Open Source):]\ Die Problematik ist durch das Patentrecht nicht zu verstehen. Der Begriff des Geistigen Eigentums enth\"{a}lt Widerspr\"{u}che.
Freie Software versucht ja auf ihre Weise gerade den Diebstahl an den Ideen zu verhindern.
Es liegt die Philosophie zugrunde, Wissen breit miteinander zu teilen.
Der Aufwand bei der Softwareentwicklung ist nicht die Idee (also der Algorithmus).
Warum gibt es Angriffe auf die Freie Software: Es ist ein neues Entwicklungsmodell. Die eigentlichen Attacken auf Freie Software beginnen jetzt erst.
Eine wesentliche Eigenschaft von von Open Source Entwicklung ist die schritteweise und teilbare Entwicklung. Wenige zentrale Patente k\"{o}nnen die gesamte Bewegung blockieren. Beispiel: LZW im GIF Format, und Software funktioniert eben nicht ohne Standards.
Patente vergiften die Software\"{o}kologie.
\item[R\"{u}ckfrage:]\ Wer verdient denn \"{u}berhaupt mit Freier Software Geld?
[Es werden viele H\"{a}nde gehoben]
Mit der Dienstleistung an Freier Software.
\item[Prof Lutterbeck:]\ Es gibt grunds\"{a}tzlich zwei Herangehensweisen an unser Problem: Wir stricken ein wenig an den Bestehenden Vorschriften und der Rechtsprechung herum oder wir \"{a}ndern etwas grunds\"{a}tzliches.
Die Abgrenzung was nun bei Software patentierbar ist, und was nicht, ist mir immer noch nicht klar. Und ich habe alle Patentexperten auf dem Gebiet geh\"{o}rt.
Grunds\"{a}tzlich haben Patente und das Urheberrecht auch eine Beziehung zueinander, die nicht aussen vor gelassen werden kann.
Wir haben gesehen, wie Softwarepatente als Waffe eingesetzt werden k\"{o}nnen. Der Konflikt ist anscheinend woanders und nicht einfach nur im bestehenden Recht. Er liegt in der Freiheit der Informationen.
Was sollte nun der Wirtschaftminister machen?
Auf jedenfall sollte er dem Entwicklungsmodell der freien Software f\"{o}rdern.
Das Beispiel Microsoft zeigt, welche Gefahren und Sicherheitsrisiken es birgt hier nur auf eine Karte zu setzen.
Der verfassungrechtliche Zusammenhang ist ebenfalls wichtig.  M\"{o}glicherweise braucht die Informationsgesellschaft Absicherungen auf Verfassungsebene wie z.B. die unbedingte Freiheit, selbst erarbeitete Informationen weiterverbreiten zu d\"{u}rfen.
\item[Tauchert:]\ Wir Patenrechtler wissen wovon wir reden, aber ich bin mir beim Auditorium nicht sicher ob das Patentsystem gen\"{u}gend gut gekannt wird.
Andererseits gibt es schon berechtigt den Anspruch, dass alles transparent und verst\"{a}ndlich sein sollte.
Was den Kompromiss der Bereitstellung von Open Source Software [ oder Patenten f\"{u}r Open Source Software ?] angeht, so betreten wir Neuland.
Vor zehn Jahren gab es einmal den Ansatz ein eigenes Gesetz f\"{u}r den Schutz von Software zu entwicklen. Was ich immer bef\"{u}rwortet habe.
\item[Johannes Ullbricht (FITUG):]\ Ich habe mir Gedanken gemacht, wie die beiden Welten zusammengehen k\"{o}nnten. Eine M\"{o}glichkeit w\"{a}re das Verfahren zu \"{a}ndern. Z.B. das System der Zwangslizenz erneut einzuf\"{u}hren.  Entwickler k\"{o}nnten dann beantragen, f\"{u}r eine Technologie, die f\"{u}r die Interoperabilit\"{a}t notwendig ist, eine Zwangslizenz zu erhalben.
\item[D. Riek:]\ Was heisst eigentlich gewerbliche Nutzung?
Ist das ins Netz stellen von Programmen nicht unter Umst\"{a}nden schon gewerbliche Nutzung?  Schliesslich wird damit indirekt Geld verdient.
Weiterhin kann es einen Patenportfolio der Freien Software nicht geben, weil es nich eine wirkliche Interessensgemeinschaft geben wird, welche die Freie Softwaregemeinde hinreichend vertritt. Gerade bei dieser Gemeinde gibt es einen verwurzelten Widerstand gegen eine solchen institutionalisierte Organisation.
Mit dem LIVE-Verband versuchen wir auch eine Interessenvertretung aufzubauen. Alle werden wir aber nicht vertreten k\"{o}nnen, wie ich gerade erl\"{a}utert habe.
Die neue Software und Informationen passen einfach nicht mit vielen der alten Regeln zusammen.
\item[Nack:]\ Vor 129 Jahren gab es, gar nicht weit von hier eine Diskussion, die mit der heutigen viele \"{A}hnlichkeiten hat. Es nahmen die Siemensbr\"{u}der teil und auch hier wurde \"{u}ber die Einf\"{u}hrung von Patenten diskutiert. x Jahre sp\"{a}ter [ Herr Nark sagte die Zahl ] gab es dann eine \"{a}hnliche Diskussion \"{u}ber Patente in der Chemie. Gott sei Dank ging die Patentierbarkeit von Biologischen Prozessen [?] dann relativ leicht durch. Das hinter nat\"{u}rlich nicht daran, das diesmal nochmals neu zu diskutieren.
Was die Neuheitsschonfrist angeht, die oft erw\"{a}hnt wurde, so bedeutet sie nur, dass es schon eine Vorbenutzung des Verfahrens gegeben haben darf. Es heisst nicht, dass in der Schonfrist andere Gruppen das Patent nutzen d\"{u}rfen.
\item[Herr Nemeth (Suse Linux AG):]\ Wenn ich auf die Entwicklungsgeschichte von  Freier Software blicke, so stelle ich fest, dass das GNU Projekt zum Ziel eine Nachbildung eines Betriebssystem war. Auch Linux ist eine Nachbildung des Unix-Kerns.
H\"{a}tte schon fr\"{u}her Softwarepatente gegeben, dann w\"{a}ren auch viele Unix-Techniken patentiert worden, und GNU/Linux h\"{a}tte nie entstehen k\"{o}nnen.
Die GNU-Programme war nat\"{u}rlich dennoch nicht nur Nachbildungen, sondern sie waren auch verbessert und sicherer gemacht.
Patente stehen eindeutig im Widerspruch zur F\"{o}rderung dieser Entwicklungen.
\item[Bogk:]\ Computer sind Universalwerkzeuge. Sie helfen uns also beim Denken. Softwarepatente sind dann also verbotene Gedanken.
\item[Gerwinski::]\ Erstmal m\"{o}chte ich klarstellen: Open Source Software ist kommerziell.
Der Widerspruch ist in unserer Runde klar zu erkennen: Es gibt entweder Softwarepatente oder Freie Software. Die Kreuzlizensierung (die hier mehrmals vorgeschlagen wurde) ist nur bei grossen Firmen machbar. Softwarepatente f\"{o}rdern also die grossen Unternehmen.
Recherchieren ist angesichts der Massen an neuen Softwarepatenten unm\"{o}glich. Die Rechtsabteilung eines Softwareunternehmens m\"{u}sste zehnmal so gross sein, wie die Entwicklungsabteilung.
Auch ich bin schonmal auf eine solche ``Patentmine'' getreten.
Weiterhin ist mir nicht klar, was die bisher erw\"{a}hnte Schonfrist sein soll.
\item[Pilch:]\ Die Schutzb\"{u}ndnis-Idee ist einer von vielen m\"{o}glichen Ans\"{a}tzen und auch nicht neu.  s. Stallman 1991: Mutual Defense.  Das hat aus bekannten Gr\"{u}nden nicht geklappt.
Es gibt nun mehrere Wege auf denen etwas getan werden kann. (http://swpat.ffii.org/treffen/bmwi-20000518/jinvi/faru/index.de.html)
Keiner dieser Vorschl\"{a}ge widerspricht TRIPS.  Aber es gibt einen Gedanken, der zumindest dem Geist von TRIPS widerspricht, den ich hier aber trotzdem vortragen m\"{o}chte:  unsere europ\"{a}ische Softwarebranche zieht im internationalen Patent-Schach den K\"{u}rzeren.  Das bedeutet einen unmittelbar sp\"{u}rbaren Verlust an Steuergeldern.  Steuerartige Abgaben werden an amerikanische Gro{\ss}unternehmen statt in unseren Bildungsetat flie{\ss}en.
\item[Ebers::]\ Es gibt viele Ideen die aus der Open Source Welt kommen.  Ein bisher nicht angesprochener Problembereich ist die Haftung.  Von Patenten gehen rechtliche Risiken aus, die auch die Universit\"{a}ten betreffen und das Umfeld insbesondere der freien Software verunsichern. Das hilft vor allem den Rechtsanw\"{a}lten.
Es geht hier schliesslich um Qualit\"{a}t. Und die spielt geselltschaftliche eine Rolle. Wenn alles \"{u}ber Computer l\"{a}uft, geht es auch um die ``virtuellen Recht''; Patente sind eine empfindliche Freiheitseinschr\"{a}nkung.  Sie r\"{u}hren an grundlegende Rechtsg\"{u}ter, die noch ungen\"{u}gend gew\"{u}rdigt werden.
\item[Reiter:]\ Es wurden heute einige Kompromissvorschl\"{a}ge gemacht. Die w\"{u}rden einen Schaden durch Softwarepatente kleiner halten, es sollte aber klar sein, dass Softwarepatente insgesamt ein grosses Problem f\"{u}r die Softwarebranche sind. Die meisten kleinen und mittleren Softwareunternehmen wollen deshalb eindeutig keine Softwarepatente.
Software ist vergleichsweise neu und die Freie Software bringt ein v\"{o}llig neues Gesch\"{a}ftmodell. Es kann sehr gut sein, dass hier Technik und Fortschritt v\"{o}llig anders funktionieren und Patente nun tats\"{a}chlich hinterlich sind, was von Softwarepatentvertretern noch nicht in Betracht gezogen wurde.
\item[Arnim Rupp (FFII):]\ Ich m\"{o}chte darauf aufmerksam machen, dass das Patentrecht im Softwarebereich kaum jemandem au{\ss}er den Juristen zugute kommt.
\item[D. Riek::]\ Ich spreche f\"{u}r die Softwareunternehmen des LIVE Verbandes: F\"{u}r uns ist die L\"{o}sung: Keine Softwarepatente.
Die zweitbeste L\"{o}sung w\"{a}re, dass alles Softwarepatente f\"{u}r Open Source frei verwendet werden k\"{o}nnen.
Erst dann stehen an dritter Stelle weitere Kompromisse.
\item[Matthias Schlegel (Phaidros AG):]\ Wir sind ein herk\"{o}mmliches Softwareunternehmen. Wir stellen Komponenten f\"{u}r betriebswirtschaftliche Systeme her.  Dabei k\"{o}nnen wir unz\"{a}hlige Patente verletzen.  Schon jetzt beunruhigt das unsere Kunden und verursacht uns Kosten.  Patente bremsen erstmal. Als Konsequenz muss ich im Gesch\"{a}ftsplan ein paar Millionen zur\"{u}ckstellen, um Angriffen durch Konkurrenz auf Basis von Patenten begegnen zu k\"{o}nnen.
Damit ist f\"{u}r uns klar, dass Patente eine Behinderung der Entwicklung von Wirtschaftssoftware darstellen.
\item[Weber-Cludius::]\ Herr Bogk: Selbstverst\"{a}ndlich werden wir das Patentsystem nicht abschaffen.
Sie sehen beim Patentsystm auch, dass Imitatoren andere M\"{o}glichkeiten schaffen m\"{u}ssen und das auch tun.
Auch die Kreuzlizensierung wird schon praktiziert. Es geh\"{o}rt eben einfach dazu sich in diesem Sinne wettbewerbsf\"{a}hig zu verhalten.
Was die Neuheitsschonfrist angeht, so ist sie haupts\"{a}chlich f\"{u}r Wissenschaftler gemacht worden, die erstmal Artikel ver\"{o}ffentlichen wollen und dann sp\"{a}ter das Patent vollst\"{a}ndig anmelden.
Zur Recherchierbarkeit: Hier gibt es nat\"{u}rlich Grenzen durch Praktische Problem.
Es ist durchaus erlaubt den grunds\"{a}tzlichen Ansatz bei Softwarepatenten in Frage zu stellen. Schliesslich ist der Rechtsrahmen auch nicht Gott-gegeben.
In einer Aufsehen erregenden Ver\"{o}ffnetlichung hat ein Herr Turow [?] gefordert, dass zwei bis drei verschiedene Schutzformen entwickelt werden.
Hier m\"{u}ssen auch noch prizipielle \"{U}berlegungen angestellt werden: Sollen Gesch\"{a}ftsmodelle patentiert werden. Denn diese sind sicher nicht technischer Natur.
Ein interessanter L\"{o}sungsansatz ist auch die Zwangslizensierung.
\item[Soquat:]\ Wie sie sehen interessiert sich die Bundesregierung f\"{u}r diese Thema. Und wir setzen die Arbiet fort. Es gibt nat\"{u}rlich auch innerhalb der Bundesregierung verschiedene Interessen und Meinung, dass ist ein v\"{o}llig normaler Prozess, wie sie ihn hier auch gesehen haben.
Ich werde jetzt deshalb keine weiteren Schlussfolgerungen von uns [ gemeint ist das Podium ] anschliessen. Bitte schreiben sie weiter Pressemitteilungen und Stellungnahmen und schicken sie uns. Wir werden sie dann auf unseren Webseiten ver\"{o}ffentlichen.
Weiterhin werden wir uns \"{u}berlegen, wie wir diese Diskussion weiter fortsetzen.
\end{description}
\clearpage
\end{document}

% Local Variables: ;
% coding: utf-8 ;
% mode: latex ;
% End: ;
